\chapter{Interfejs użytkownika}
\label{cha:interfejs}

W tym rozdziale opisany został interfejs użytkownika do komunikacji z systemem inteligentnego domu.

\section{Możliwe rozwiązania}
\label{sec:interfejs_rozwiazania}

Każdy system informatyczny wymaga interfejsu użytkownika do jego obsługi. Interfejsem nazywamy program 
komputerowy lub urządzenie umożliwiające podgląd danych lub interakcję z systemem.
Można wyróżnić kilka rodzajów interfejsów użytkownika:
\begin{description}

\item[panel naścienny] \hfill \\ stosowany często w systemach HVAC. Montowany na 
ścianie i posiadający wyświetlacz oraz przyciski umożliwiające konfigurację. Bardziej zaawansowane mogą 
posiadać panel dotykowy oraz kamerę. Wadą takiego rozwiązania jest brak mobilności interfejsu. Przykład 
panelu naściennego znajduje się na rysunku~\ref{fig:interfejs_panel}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{images/interfejs_panel_dotykowy}
\caption{Przykład panelu dotykowego. Źródło: \cite{control4}}
\label{fig:interfejs_panel}
\end{figure}

\item[pilot] \hfill \\ Stosowanie pilotów jest popularnym rozwiązaniem komunikacji z urządzeniami. 
Wykorzystywane głównie do współpracy z urządzeniami audio/video dobrze sprawdzają się również z systemami 
automatyki domowej. Wyposażone w wyświetlacz stanowią mobilną alternatywę dla paneli naściennych. Wadą jest 
niestety ograniczony zasięg, nawet w przypadku stosowania pilotów WiFi. Przykład pilota z wyświetlaczem 
znajduje się na rysunku \ref{fig:interfejs_pilot}.
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{images/interfejs_pilot}
\caption{Przykład dwukierunkowego pilota z wyświetlaczem. Źródło: \cite{control4}}
\label{fig:interfejs_pilot}
\end{figure}

\item[aplikacja mobilna] \hfill \\ W dobie smartfonów, pilot może zostać zastąpiony przez telefon komórkowy. 
Jednakże w odróżnieniu od pilota, aplikacje mobilne mogą posiadać dużo bardziej rozbudowane opcje 
wyświetlania danych, konfiguracji parametrów oraz zasięg. Zwykle jednak są dużo mniej wygodne i wolniejsze w 
użyciu.

\item[aplikacja komputerowa] \hfill \\ Najbardziej rozbudowaną formą interfejsu są aplikacje komputerowe. 
Posiadają one jeszcze większe możliwości niż urządzenia mobilne i jednocześnie łączą wygodę użytkowania 
pilotów. Mogą występować zarówno jako programy uruchamiane lokalnie na danej maszynie, oraz aplikacje/strony 
internetowe. Wadą jest zmniejszona mobilność, jednakże dla wielu osób, które i tak większość czasu spędzają 
przy komputerze (np.~w pracy), nie stanowi to większego problemu.

\item[fizyczne przyciski i wyświetlacze modułów] \hfill \\ Są to interfejsy znajdujące się bezpośrednio w 
obsługiwanych urządzeniach. Stosuje się je, jako dodatkowy interfejs poza wyżej wymienionymi, oraz w 
urządzeniach autonomicznych, niekomunikujących się z innymi częściami systemu.
\end{description}

Dla potrzeb projektowanego systemu stworzona została aplikacja komputerowa w postaci strony internetowej. Do 
modułów zewnętrznych zostały dołączone wyświetlacze pokazujące aktualne wartości danych sensorów.

\section{Interfejs webowy}
\label{sec:interfejs_webowy}

Strona internetowa została zaprojektowana aby generować się w sposób dynamiczny w zależności od danych 
dotyczących modułów zewnętrznych zawartych w bazie danych, ich parametrach oraz wartościach przez nie 
dostarczanych \ref{subsec:struktura_danych_w_pakietach}.

Interfejs webowy składa się z kilku części oznaczonych ramkami na rysunku \ref{fig:interfejs_web}:
\begin{itemize}
\item ramka czerwona -- umożliwia logowanie do systemu. Dla nieautoryzowanych użytkowników wyświetlany jest 
tylko panel logowania oraz ogólne informacje o systemie (ramka czarna).
\item ramka czarna -- określa stan systemu oraz poszczególnych modułów zewnętrznych.
\item tło błękitne -- ta część strony wyświetlana jest tylko dla użytkowników zalogowanych.
\item ramka zielona -- tu wyświetlane są wszystkie moduły zewnętrzne systemu. Klikając na odpowiednie 
przyciski możemy przełączać się pomiędzy urządzeniami.
\item ramka niebieska -- wskaźniki dla aktualnych danych otrzymanych z urządzenia. Różnią się w zależności od~
typu danych \ref{subsec:struktura_danych_w_pakietach}.
\item ramka różowa -- umożliwia zmianę parametrów urządzenia. Parametry typu enum 
(\ref{subsec:struktura_danych_w_pakietach}) są odświeżane na~bieżąco, pozostałe należy odświeżać ręcznie. 
Ułatwia to zmianę wartości.
\item u dołu ramki znajdują się wykresy przedstawiające historię zmian danych w czasie. Możliwa jest zmiana 
zakresu wyświetlania; dane doczytywane są dynamicznie w razie potrzeby.
\end{itemize}

Wskaźniki oraz wykresy zostały utworzone z wykorzystaniem biblioteki Highcharts \cite{hcha}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/system_interfejs}
\caption{Webowy interfejs użytkownika}
\label{fig:interfejs_web}
\end{figure}


\section{Interfejs modułów}
\label{sec:interfejs_modulow}

Każdy moduł może posiadać własny, unikatowy interfejs. Wspólnym elementem modułów zewnętrznych utworzonych na 
potrzeby tej pracy jest wyświetlacz ciekłokrystaliczny zgodny z HD44780. Przykładem jest moduł obsługujący 
łazienkę, którego zdjęcie umieszczono na rysunku \ref{fig:interfejs_module}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/ui_modul}
\caption{Przykładowy interfejs modułu}
\label{fig:interfejs_module}
\end{figure}

Dane umieszczone na rysunku to odpowiednio:
\begin{itemize}
\item TS -- stan wentylatora zależny od nacisku na toaletę wł./wył.,
\item HS -- stan wentylatora zależny od wilgotności,
\item DIF -- różnica pomiędzy średnią wartością temperatury punktu rosy, a wartością powodującą włączenie 
wentylatora (HS),
\item T -- aktualna temperatura w $^{\circ}$C,
\item H -- wilgotność względna w \%,
\item DP -- aktualna wartość temperatury punktu rosy.
\end{itemize}

Oczywiście każdy moduł może posiadać także własny interfejs do zmiany parametrów, np. w postaci dwóch 
przycisków. Przyciśnięcie obu przechodzi pomiędzy parametrami do zmiany, a przyciskanie pojedynczo 
odpowiednio zmniejsza lub zwiększa wartości parametrów.

